\subsection{Job Management Server}

\subsubsection{Backend}

\subsubsubsection{\code{IndexAccessor}}
Folgende Methoden wurden hinzufügt:
\begin{description}
\item[\underline{\code{get\_accessor()}}] Statische Methode zur korrekten Instanziierung eines IndexAccessors. Methode erzeugt Instanz der in den Einstellungen angegebenen Klasse.
\item[\code{get\_parent(node)}] Gibt das übergeordnete Element des angegebenen Elements zurück.
\item[\code{add\_flag(node, flag)}] Fügt eine Markierung zum angegebenen Knoten hinzu.
\item[\code{add\_node(path, node\_data)}] Erzeugt einen neuen Knoten unter dem angegebenen Pfad mit den angegebenen Daten.
\item[\code{remove\_flag(node, flag)}] Entfernt eine Markierung vom angegebenen Knoten.
\item[\code{enter\_global\_mode()}] Versetzt den \code{IndexAccessor} in den globalen Modus, in welchem er unabhängig von etwaigen Nutzerrechten agiert.
\end{description}
Folgende Methoden wurden entfernt:
\begin{description}
\item[\code{move\_node()}] Wider Erwarten nicht benötigt.
\item[\code{copy\_node()}] Wider Erwarten nicht benötigt.
\end{description}
Folgende Methoden wurden geändert:
\begin{description}
\item[\code{update\_node(path, node\_data)}] Methode erwartet kein Node-Objekt, sondern ein Dictionary mit allen benötigten Informationen.
\end{description}

\subsubsubsection{\code{PostgresIndexAccessor}}
\textbf{Siehe \code{IndexAccessor} (gleiches Interface)}

\subsubsubsection{\code{Node}}
Folgende Attribute wurden hinzufügt:
\begin{description}
\item[\code{hostname}] Unterscheidung zwischen hostname und lokalem Pfad (gespeichert in Attribut \code{path}).
\item[\code{url}] Gibt die vollständige URL des Objekts zurück.
\item[\code{can\_have\_children}] Gibt an, ob das repräsentierte Element Kind-Elemente beseitzen \emph{kann}.
\item[\code{is\_mutable}] Gibt an, ob mit dem repräsentierten Objekt gearbeitet werden kann. Wenn \true darf das Objekt verschoben, kopiert und gelöscht werden.
\item[\code{type}] String, der den Typ des repräsentierten Elements beschreibt (z.B. file, directory)
\end{description}
Folgende Methoden wurden hinzufügt:
\begin{description}
\item[\code{is\_accessible\_by(token, type)}] Gibt an, ob der Nutzer, der durch das angegebene Token repräsentiert wird, auf das Element lesend zugreifen kann. Es werden nur die lokalen Rechte betrachtet; die Berechtigungen für Eltern-Elemente werden nicht betrachtet.
\end{description}


\subsubsubsection{\code{FileNode}}
\textbf{Siehe \code{Node}}

\subsubsubsection{\code{DirectoryNode}}
\textbf{Siehe \code{Node}}

\subsubsubsection{\code{ServerNode}}
Klasse hinzugefügt, wird als Root-Element für jeden im System hinterlegten Server verwendet. Erbt von \code{Node}.

\subsubsubsection{\code{AccessToken}}
Folgende Methoden wurden hinzufügt:
\begin{description}
\item[\code{generate\_token()}] Erzeugt ein eindeutiges Token (zufälliger String) und speichert es im \code{token}-Attribut ab.
\item[\code{is\_expired()}] Gibt \true zurück, wenn das Token nicht mehr gültig ist. Ansonsten wird \false zurückgegeben.
\end{description}


\subsubsubsection{\code{Event}}
Folgende Methoden wurden hinzufügt:
\begin{description}
\item[\code{static type\_is\_allowed(event\_type)}] Gibt \true zurück, wenn \code{event\_type} ein zulässiger Wert für den Typ eines Events ist. Falls nicht, wird \false zurück gegeben.

\item[\code{set\_type\_by\_string(event\_type)}] Hilfsmethode, die vor allem in den Views dazu verwendet wird, den Typ eines Events zu setzen. Es ist hierfür nicht möglich, zuerst die passende Konstante für den Wert des Typs zu ermitteln. Stattdessen kann ein String übergeben werden, der von \code{type\_is\_allowed(event\_type)} akzeptiert wird. So können Benutzereingaben direkt zum Setzen des Typs benutzt werden.

\item[\code{get\_type\_as\_string()}] Gibt den Typ des Events als String zurück. Diese Methode wird z.B. dann verwendet, wenn Events an Clients ausgeliefert werden sollen, da diese mit der internen Repräsentation des Typs nicht in Kontakt kommen sollen.

\item[\code{static get\_event(job, event)}] Falls der \code{job} das Event \code{event} bereits gelaufen hat, wird das Objekt zurückgegeben, das dieses Event repräsentiert. Falls nicht, wird \code{None} zurückgegeben.
\end{description}

\ \\
\noindent Gültige Event-Typen: \code{CREATION}, \code{FINALIZING}, \code{CHECK}, \code{OPTIMIZATION}, \code{START}, \code{END}


\subsubsubsection{\code{Job}}
Folgende Methoden wurden hinzufügt:
\begin{description}
\item[\code{get\_status\_as\_string()}] Gibt den Status des Jobs als String zurück. Diese Methode wird z.B. dann verwendet, wenn Jobs an Clients ausgeliefert werden sollen, da diese mit der internen Repräsentation des Job-Status nicht in Kontakt kommen sollen.

\item[\code{status\_is\_allowed(status)}] Gibt \true zurück, wenn \code{status} ein zulässiger Wert für den Status eines Jobs ist. Falls nicht, wird \false zurück gegeben.

\item[\code{set\_status\_by\_string(status)}] Hilfsmethode, die es ermöglicht, den Status eines Jobs zu setzen, ohne die interne Repräsentation der möglichen Stati zu kennen.

\item[\code{is\_finalizable()}] Gibt \true zurück, wenn der Job sich in einem Zustand befindet, in dem er finalisizert werden kann. Falls nicht, wird \false zurück gegeben.

\item[\code{finalize()}] Kapelt die Aktionen, die ausgeführt werden müssen, wenn ein Job finalisiert wird an einer zentralen Stelle.

\item[\code{is\_deletable()}] Gibt \true zurück, falls sich der Job noch nicht einem Zustand befindet, in dem er nicht mehr gelöscht werden darf. Andernfalls wird \false zurück gegeben.

\item[\code{is\_finished()}] Gibt \true zurück, wenn der Status des Jobs entweder \code{SUCCESS} oder \code{ERROR} ist. Ansonsten wird \false zurück gegeben.
\end{description}

\ \\
\noindent Gültige Job-Stati: \code{EDITING}, \code{WAITING}, \code{READY}, \code{RUNNING}, \code{SUCCESS}, \code{ERROR}


\subsubsubsection{\code{Operation}}
Folgende Methoden wurden hinzufügt:
\begin{description}

\item[\code{status\_is\_allowed(status)}] Gibt \true zurück, wenn \code{status} ein zulässiger Wert für den Status einer Operation ist. Falls nicht, wird \false zurück gegeben.

\item[\code{set\_status\_by\_string(status)}] Hilfsmethode, die es ermöglicht, den Status einer Operation zu setzen, ohne die interne Repräsentation der möglichen Stati zu kennen.

\item[\code{set\_type\_by\_string(op\_type)}] Setzt den Typ einer Operation anhand eines Strings.

\item[\code{type\_is\_allowed(op\_type)}] Gibt \true zurück, wenn \code{op\_type} ein zulässiger Wert für den Typ einer Operation ist. Falls nicht, wird \false zurück gegeben.

\item[\code{get\_status\_as\_string()}] Gibt den Status der Operation als String zurück. Diese Methode wird z.B. dann verwendet, wenn Operationen an Clients ausgeliefert werden sollen, da diese mit der internen Repräsentation des Operation-Status nicht in Kontakt kommen sollen.

\item[\code{get\_type\_as\_string()}] Gibt den Typ der Operation als String zurück.

\end{description}

\ \\
\noindent Gültige Operations-Stati: \code{WAITING}, \code{RUNNING}, \code{ERROR}, \code{SUCCESS} \\
\noindent Gültige Operationstypen: \code{MOVE}, \code{COPY}, \code{DELETE}, \code{RENAME}

\subsubsubsection{\code{User}}
\noindent Folgende Attribute wurden hinzufügt:
\begin{description}
\item[\code{name}] Username als String
\end{description}

Außerdem wurde die Möglichkeit, einen User wieder zu löschen, entfernt. Der Grund dafür ist, dass an sehr vielen Stellen in der Datenbank auf den User verwiesen wird und man ungültige Datenbankeinträge erzeugen würde, wenn man User löschen könnte.

\subsubsubsection{\code{LogEntry}}
Folgende Methoden wurden hinzufügt:
\begin{description}
\item[\code{static get\_log\_entries(model, id)}] Alle Log-Einträge zurück, die dem Objekt des Typs \code{model} und der ID \code{id} zugeordnet sind.


\item[\code{get\_allowed\_types()}] Gibt eine Liste aller Typen zurück, für die Log-Einträge erstellt werden können.

\item[\code{get\_type\_as\_string()}] Da das ContentType-Framework von Django die Typen intern als Integer verwaltet, ist es nötig, eine Methode zur Verfügung zu stellen, die den Typ als String zurückgeben kann.
\end{description}

\subsubsubsection{\code{Server}}
Folgende Methoden wurden hinzufügt:
\begin{description}
\item[\code{generate\_token()}] Erzeugt ein eindeutiges Token (zufälliger String) und speichert es im \code{token}-Attribut ab.
\end{description}

Folgende Attribute wurden hinzugefügt:
\begin{description}
\item[\code{is\_active}] Boolean, der angibt, ob der Server bereits vom Admin aktiviert wurde oder nicht. Das ist notwendig, da sonst ein Sicherheitsriskio durch Server besteht, die sich ohne Zustimmung des Admins registrieren.
\end{description}

\subsubsubsection{\code{Protocol}}
Keine Änderungen.

\subsubsubsection{\code{Connection}}
Keine Änderungen.

\subsubsection{Authentifizierung}
\subsubsubsection{\code{AuthenticationHandler}}
Keine Änderungen.

\subsubsubsection{\code{SimpleAuthenticationHandler}}
Folgende Methoden wurden hinzufügt:
\begin{description}
\item[\code{is\_allowed\_user(user\_id, pw)}] Gibt \true zurück, wenn der User mit der gegebenen \code{user\_id} existiert und das Password \code{pw} hat. Ansonsten wird \false zurück gegeben.
\end{description}

\subsubsection{Logging}
\subsubsubsection{\code{Logger}}
Die Klassenstruktur hat sich nicht verändert. Es ist jetzt jedoch möglich, nicht nur Ereignisse zu Job-, User-, oder Operation-Objekten zu loggen, sondern auch von Server-Objekten.

Da es in Python keine Polymorphie gibt, wird diese mithilfe einer \code{isinstance}-Abfrage in der \code{log}-Methode simuliert. Die Aufrufe werden dann beispielsweise an \code{\_log\_server()} weitergeleitet. Da diese Methode jedoch privat ist, wird sie hier nicht weiter erläutert.

\subsubsubsection{\code{DatabaseLogger}}
Keine Änderungen.

\input{2-jms-apis-aenderungen.tex}

\subsubsection{Scheduling, Optimierung, Plausibilitätsprüfung}
\subsubsubsection{\code{OptimizationManager}}
Im Konstruktor ist die Menge der Standard-Optimierer jetzt überschreibbar.

Die Methoden \code{register\_optimizer}, \code{register\_optimizers} und \code{remove\_optimizer} nehmen als Parameter im Gegensatz zum Entwurf keine Objekte, sondern Klassen entgegen.

\subsubsubsection{\code{Optimizer}}
Keine Änderungen

\subsubsubsection{\code{GroupOptimizer}}
Keine Änderungen (bis auf zusätzliche private Helfer-Methoden)


\subsubsubsection{\code{OperationPlausibilityChecker}}
Diese Klasse war im Entwurf nicht vorgesehen. Sie wurde jedoch hinzugefügt, um die Benutzerfreundlichkeit der Clients erhöhen zu können. Der \code{OperationPlausibilityChecker} ermöglicht die direkte Überprüfung einzelner Operationen auf Plausibilität. Dabei wird z.B. geprüft, ob die Operation nur auf gültige Pfade zugreift oder ob ein Ordner in einen Unterordner von sich selbst kopiert werden soll.

Sofern die Clients nicht \code{force = False} mitsenden oder das in der config.py konfigurierbare Verhalten besagt, dass der Checker übersprungen werden soll,  wird der \code{OperationPlausibilityChecker} immer dann ausgeführt, wenn eine neue Operation zu einem Job hinzugefügt werden soll. Ist diese Operation nicht plausibel, wird der Benutzer sofort darüber informiert und nicht erst beim Finalisieren des Jobs.


\subsubsubsection{\code{Scheduler}}
Folgende Methoden wurden hinzugefügt:
\begin{description}
\item[\code{has\_next\_operation(server)}] Gibt \true zurück, wenn es ausführbereite Operationen für \code{server} gibt, ansonsten \false.

\item[\code{static get\_scheduler()}] Hilfsmethode, die einen fertig konfigurierten Scheduler zurückgibt. Erleichtert die Verwendbarkeit des Schedulers, da keine setter mehr aufgerufen werden müssen, wenn die Standard-Scheduler-Klassen benutzt werden sollen.
\end{description}

\ \\
\noindent Folgende Methoden wurden geändert:
\begin{description}
\item[\code{get\_next\_operation(server)}] Es wird nicht nur die Operation, sondern auch das zu verwendende Protokoll zurück gegeben.
\end{description}

\subsubsubsection{\code{MacroScheduler}}
Keine Änderungen.

\subsubsubsection{\code{MicroScheduler}}
Folgende Methoden wurden hinzugefügt:
\begin{description}
\item[\code{set\_jobs(ordered\_jobs)}] Im Entwurf wurde die geordnete Job-Liste direkt an den Konstruktor übergeben. Dies ist jedoch aus Implementierung-Gründen unpraktisch und wurde deshalb in diese Methode ausgelagert.
\end{description}

\ \\
\noindent Folgende Methoden wurden geändert:
\begin{description}
\item[Konstruktor] Konstruktor nimmt nun keine Job-Liste mehr entgegen, da dies in die oben beschriebene setter-Methode ausgelagert wurde.
\end{description}

\subsubsubsection{\code{SimpleMacroScheduler}}
Keine Änderungen.

\subsubsubsection{\code{SimpleMicroScheduler}}
Siehe \code{MicroScheduler}.


\subsubsubsection{\code{PlausibilityCheckManager}}
\begin{itemize}

\item Geplant war ein  PlausibilityCheckManager für alle Jobs anzulegen. Besser ist aber ein PlausibilityCheckManager für jeden einzelnen Job.

\item Die Klasse \code{InverseChecker} wurde zum PlausibilitätsManager hinzugefügt, somit  wird zusätzlich geprüft, ob ein Ordner hin und her verschoben wird und dadurch insgesamt keine Änderungen vorgenommen wird.

\item Die Methode \code{registerPlausibilityChecker(PlausibilityChecker)} wurde entfernt, da die Methode \code{registerPlausibilityCheckers(PlausibilityCheckers(Array))} auch einzelne Objekte verarbeiten kann.

\end{itemize}

\subsubsubsection{\code{PlausibilityChecker}}
Keine Änderungen.

\subsubsubsection{\code{SimplePlausibilityChecker}}
Keine Änderungen.

\subsubsubsection{\code{PermissionChecker}}
Keine Änderungen.




\subsubsection{Hintergrundprozesse}
\subsubsubsection{\code{WorkerJob}}
Folgende Methoden wurden geändert:
\begin{description}
\item[Konstruktor] Das args-Array darf nun beliebige Elemente enthalten und nicht nur Strings.
\end{description}
\noindent Außerdem wurden private Helfer-Methoden hinzugefügt, die es erlauben, dass Subklassen von \code{WorkerJob} selbst festlegen, wie groß ihr Timeout ist oder in welche RQ-Queue sie eingeordnet werden sollen.

\subsubsubsection{\code{IndexUpdater}}
Folgende Methoden wurden geändert:
\begin{description}
\item[Konstruktor] Der im Entwurf leere Konstruktor nimmt nun den Pfad zum zu verarbeitenden stat-File und die ID des Servers, der das Update ausgelöst hat, entgegen.
\end{description}

\subsubsubsection{\code{TreeDeleter}}
Wurde entfernt, da der \code{IndexAccessor} sich nun darum kümmert.

\subsubsubsection{\code{TimeCalculator}}
Wurde nicht realisiert, da die Implementierungsphase dies zeitlich nicht erlaubt hätte und der \code{TimeCalculator} nur ein Wunschkriterium war.

\subsubsubsection{\code{TokenDeleter}}
Keine Änderungen.

\subsubsubsection{\code{JobOptimizer}}
Diese Klasse ist neu hinzugekommen, da es sinnvoll ist, die Optimierung von Jobs im Hintergrund auszuführen. Der Benutzer müsste ansonsten je nach Anzahl der Operationen im Job lange bis zu einer Rückmeldung der API warten.

\subsubsection{Exceptions}
Es wurden verschiedene eigene Exceptions definiert, die an den entsprechenden Stellen geworfen und gefangen werden. Wir verzichten an dieser Stelle auf eine genaue Beschreibung der Exceptions, da sie für die Funktion und die Benutzung des Systems unerheblich sind.

\subsubsection{Utility-Klassen und Hilfsfunktionen}
In utils.py wurden Funktionen und Klassen angelegt, die Funktionalität kapseln, welche an einigen Stellen des Projekts benutzt wird.

\subsubsubsection{\code{import\_class}}
Diese Hilfsfunktion erlaubt das dynamische Nachladen von Klassen anhand eines Strings, der diese referenziert.

\subsubsubsection{\code{get\_proper\_date}}
Hilfsfunktion, die ein gegebenes Datetime-Objekt so umwandelt, dass Django es ohne Ausgabe von Warnungen speichern kann.

\subsubsubsection{\code{TokenGenerator}}
Diese Klasse ermöglicht die einfache Erzeugung von zufälligen Strings. Sie wird an mehreren Stellen in den Models verwendet.

\subsubsubsection{\code{StatParser}}
Ein Parser, der Zeilen der stat-Dateien, die Agents beim Aktualisieren ihres Index senden, analysiert und parst.

\subsubsection{Datenbanktabellen}
Die Namen der Tabellen und Spalten werden von Django vergeben. Namensänderungen werden hier deshalb nicht dokumentiert.

\subsubsubsection{\code{tree\_node}}
Spalte für Markierungen wurde hinzugefügt (\code{flags}). Enthält alle Markierungen eines Elements als Array.

\subsubsubsection{\code{user}}
Spalte für den Benutzernamen wurde hinzugefügt.

\subsubsubsection{\code{token}}
Keine Änderungen.

\subsubsubsection{\code{job\_event}}
Keine Änderungen.

\subsubsubsection{\code{job}}
Keine Änderungen.

\subsubsubsection{\code{operation}}
Keine Änderungen.

\subsubsubsection{\code{server}}
Ein neues Feld \code{is\_active} wurde hinzugefügt.

\subsubsubsection{\code{server\_protocol}}
Neues Feld für den Namen des Protokolls wurde hinzugefügt.

\subsubsubsection{\code{log\_entry}}
user\_id wurde entfernt, dafür gibt es einen neuen erlaubten type-Wert: User.

\subsubsubsection{\code{connection}}
Da Django keine primary keys über mehrere Felder unterstützt, musste dieser Tabelle ein neues Feld \code{id} spendiert werden.

\newpage

\subsubsection{Agents}

\begin{itemize}
\item Es war geplant, dass der Agent den Job-Status selbstständig ändern kann. Dies wurde aber zur Aufgabe des Job Management Servers. Agents kennen nur die Operation, die sie gerade ausführen und können deren Status ändern. Der JMS überprüft selbstständig, ob die Änderung des Operations-Status auch eine Änderung des zugehörigen Job-Status erforderlich macht. Das hat den Vorteil, dass Agents nicht über die interne Implementierung von Jobs Bescheid wissen müssen.

\end{itemize}
